世道人生：這一年，香港覺醒 - 李怡

全文

世道人生：這一年，香港覺醒 - 李怡

2019，是香港重要的一年，極具意義的一年，也是我漫長生命中最重要的一年。

2019，必將記載於歷史上。這一年，香港覺醒。是近二百年歷史中里程碑式的覺醒。有些突然，但也由來有自。是香港市民的覺醒，一代人，會延續到下一代和下下一代人的覺醒。從此，香港走上一條不歸路。再不會回頭。

這一年三月底，我在這個專欄表示，我會暫停寫時事評論，接下來會就一生中值得記憶的一些經歷，一路走來的心路歷程，寫我的回憶。

我的人生經歷，是微不足道的。不過，既可說幸運又可說不幸的是，我生活的時代是中國、台灣和香港都經歷極為重大變遷的時代，我又置身在觀察、報道、評論這三地大變遷的敏感的傳媒當中。我目睹香港傳播界的淪落：從三地中最能夠自由看到海峽兩岸看不到的時事和政治，能自由評論，急速因自我審查、廣告和採訪受壓、事事要政治正確，而社會公信力不斷下跌；我經歷台灣人從正面期待「香港的今天，是台灣的明天」，而急速地變成負面警惕「香港的今天，是台灣的明天」。在這個大變動中，我的社會角色、出身、工作、家庭和在交叉路口的糾結，也許有些特殊。我想在有生之年，為自己留下這片雪泥鴻爪。

我說，這是我八十三歲高齡的最後心願。

想不到的是，四月以後，我就被香港一場反送中運動牽動着心緒，使我再也無法有心情去懷想過去。每一天，我都被社會發生的事情吸引着關注，都不能不寫自己對當前時世的感受和評論，也無時無刻不因時局變化而產生對自己既有觀念的審視。這一年我在許多認知上有所覺醒。我放下一年前的最後心願，因為我覺得自己過去的漫長經歷，即使對我自己，都已經不那麼重要。

魯迅說：「我的確時時解剖別人，然而更多的是更無情面地解剖我自己。」我的一生也經歷過多次解剖自己，對社會主義的覺醒，對共產黨的覺醒，對愛國主義的覺醒，對中國的覺醒，這些都是不同層次的覺醒，一次次在解剖自己的思想認知，並貫徹在編輯寫作的實踐中。到八十多歲高齡，以為思想已經定型了，以為對生活了七十多年的香港社會已有相當穩定的認知了，不料整年反送中運動，卻醍醐灌頂般讓我又有了很大醒悟。

月前年輕作家盧斯達訪問我，問。。。。。。。。。。。。，是受感情支配，不由理性支配的。很多時抗拒不了。我很難離開這裏，是受感情的牽扯；我放下了自己的回憶錄，也是受感情牽扯。因為事情就在這裏發生，人不能沒有感情，不能不被感情激勵而行動。人可以抗拒很多東西，但抗拒不了感情。

人生無常，來去都沒有軌迹可尋，我只要活着一天，就要掌握每一刻的存在，實現自我；顧念時日無多，或來日方長，都是虛妄。

另一位年輕朋友看了那篇訪問後，跟我說，其實，你可以把你過去一年的感受，寫在你的回憶錄的第一章，從這裏開始，再回溯過去。

好主意。如果未來能夠寫出來，那會是重要的一章，是我的最後覺醒的一章。這一章的所有元素，就寫在2019的大部分評論文章中，也就收在這本書裏。（《香港覺醒——2019，歷史的里程碑》自序）

李怡

一日未唾棄民主黨
一日未算香港覺醒

智慧老人